\section{Validação, testes e experimentos}
\label{sec:validacao}

\subsection{Estratégia de validação}

A validação foi organizada em três níveis complementares:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{testes unitários}: verificam funções puras e transições de estado sem depender da rede;
    \item \textbf{smoke tests distribuídos}: exercitam os serviços reais em contêineres, usando apenas APIs públicas e Docker Compose;
    \item \textbf{experimentos repetidos}: executam cenários cinco vezes, armazenam dados brutos e calculam estatísticas descritivas.
\end{enumerate}

Essa separação permite localizar erros. Um teste de prioridade pode falhar sem iniciar contêineres; um problema de transporte aparece nos smoke tests; variações temporais são observadas nos experimentos.

\subsection{Testes unitários}

A suíte de testes unitários, executada na virtualenv do projeto, conclui com \textbf{62 testes aprovados}. Os testes cobrem:

\begin{itemize}
    \item incremento e atualização do relógio;
    \item validação de modelos e configuração;
    \item prioridade e adiamento em Ricart--Agrawala;
    \item transições \code{RELEASED}, \code{WANTED} e \code{HELD};
    \item rejeição de respostas duplicadas e antigas;
    \item abort do mutex e liberação de respostas adiadas;
    \item seleção de peers superiores no Bully;
    \item aceitação e rejeição de coordenador e heartbeat;
    \item preservação de uma eleição ativa após mensagem inferior;
    \item classificação entre \code{lamport_event} e \code{annotation};
    \item monotonicidade dos timestamps no histórico local.
\end{itemize}

Uma matriz parametrizada verifica casos essenciais da regra de coordenador, incluindo nó local superior ao anúncio, líder atual superior ao anúncio e aceitação de um coordenador maior durante eleição ativa. Testes adicionais confirmam que mensagens de eleição não alteram o estado do mutex.

\subsection{Smoke tests}

Os scripts exercitam a pilha como uma aplicação distribuída:

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.1cm}X@{}}
        \toprule
        Script & Cenário verificado \\
        \midrule
        \path{scripts/smoke_http.py} & Envio HTTP/JSON de \code{node1} para \code{node2}, contadores e evento de recebimento. \\
        \path{scripts/smoke_lamport.py} & Evento local e cadeia causal \code{node1 -> node2 -> node3}. \\
        \path{scripts/smoke_mutex.py} & Pedido individual, três pedidos concorrentes, quatro mensagens no caso individual e ausência de sobreposição observada. \\
        \path{scripts/smoke_election.py} & Líder inicial 3, parada real do \code{node3}, eleição do 2, recuperação do 3 e nova convergência. \\
        \path{scripts/demo.py} & Encadeamento dos quatro smoke tests em uma única execução. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Cenários cobertos pelos smoke tests.}
    \label{tab:smokes}
\end{table}

Os scripts esperam explicitamente pela saúde dos serviços e fazem polling apenas para observar estados assíncronos. Eles não modificam diretamente variáveis internas dos nós.

\subsection{Metodologia experimental}

O script \code{run_experiments.py} gera três grupos de experimentos:

\begin{itemize}
    \item cinco repetições da cadeia causal de Lamport;
    \item cinco pedidos individuais e cinco rodadas com três pedidos concorrentes de mutex;
    \item cinco ciclos completos de eleição, parada do líder e recuperação.
\end{itemize}

Os arquivos versionados são:

\begin{itemize}
    \item \projectpath{docs/results/raw-results.json}, com eventos e estados detalhados;
    \item \projectpath{docs/results/experiment-summary.csv}, com estatísticas;
    \item \projectpath{docs/results/README.md}, com ambiente e comandos.
\end{itemize}

Os experimentos versionados foram executados em \textbf{4 de julho de 2026 (UTC)}. As médias, medianas, mínimos e máximos foram calculados pelo próprio script a partir da pilha em execução.

\subsection{Resultados experimentais versionados}

\begin{table}[H]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.7cm}p{3.1cm}r r r r r@{}}
        \toprule
        Experimento & Métrica & $n$ & Mín. & Máx. & Média & Mediana \\
        \midrule
        Lamport & violações & 5 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        Mutex individual & mensagens & 5 & 4 & 4 & 4 & 4 \\
        Mutex individual & espera (ms) & 5 & 51,497 & 107,261 & 71,692 & 69,893 \\
        Mutex individual & duração observada (ms) & 5 & 162 & 166 & 164,6 & 165 \\
        Mutex concorrente & espera (ms) & 15 & 92,391 & 656,909 & 368,799 & 365,407 \\
        Mutex concorrente & duração observada (ms) & 15 & 213 & 218 & 215,267 & 215 \\
        Mutex concorrente & respostas adiadas & 15 & 0 & 2 & 1 & 1 \\
        Eleição & detecção/convergência após parada (ms) & 5 & 3890 & 4906 & 4293,6 & 4391 \\
        Eleição & recuperação do líder 3 (ms) & 5 & 578 & 844 & 662,6 & 625 \\
        Eleição & ciclo total (ms) & 5 & 4531 & 5624 & 4999,8 & 5000 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Resumo da execução experimental versionada.}
    \label{tab:results}
\end{table}

\subsection{Análise dos resultados}

\subsubsection{Lamport}

As cinco repetições não apresentaram violação das relações causais verificadas. O resultado confirma que, nos cenários executados, o timestamp de envio foi menor que o de recebimento e que o envio posterior de \code{node2} ocorreu depois do recebimento anterior. A métrica não verifica todos os pares de eventos nem constitui prova completa do sistema.

\subsubsection{Exclusão mútua}

Todos os pedidos individuais usaram exatamente quatro mensagens, em acordo com a Equação~\ref{eq:ra-messages} para $N=3$. A espera média foi de aproximadamente 71,7 ms, enquanto o período observado pelo recurso ficou próximo dos 150 ms solicitados, acrescido do custo de requisições e agendamento.

Nos pedidos concorrentes, não houve sobreposição em 15 entradas. A espera média aumentou para 368,8 ms porque os processos foram serializados e respostas precisaram ser adiadas. A média de uma resposta adiada por solicitação é compatível com a existência de disputa, mas depende da ordem concreta de chegada das mensagens.

\subsubsection{Eleição}

Após parar \code{node3}, a convergência média para \code{node2} foi de 4,294 s. Esse tempo é superior ao \code{LEADER_TIMEOUT_MS} isolado porque inclui polling, detecção, mensagens de eleição e estabilização observada por todos os nós restantes. A recuperação de \code{node3} foi mais rápida, com média de 662,6 ms, porque a eleição de startup é agendada 500 ms após o reinício e o nó recuperado não possui peer superior.

Em todas as repetições, os nós ativos convergiram para o mesmo líder ao final. O resultado não cobre partições, perda arbitrária de mensagens ou atrasos superiores aos timeouts.

\subsection{Reprodutibilidade}

A sequência recomendada é:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Comandos de validação e reprodução.}]
python -m venv .venv
.venv/Scripts/python -m pip install -e ".[test]"
.venv/Scripts/python -m pytest -q

docker compose up --build -d
python scripts/smoke_http.py
python scripts/smoke_lamport.py
python scripts/smoke_mutex.py
python scripts/smoke_election.py
python scripts/run_experiments.py
docker compose down
\end{lstlisting}

Em Linux, o executável da virtualenv normalmente fica em \code{.venv/bin/python}. O script de experimentos executa \code{docker compose down} no bloco de limpeza para reduzir o risco de deixar a pilha ativa após falha.

\subsection{Ameaças à validade}

As principais ameaças à validade são:

\begin{itemize}
    \item apenas três processos e execução na mesma máquina;
    \item amostra pequena, com cinco repetições por grupo;
    \item medição por relógio de parede em parte das métricas de duração;
    \item contêineres e rede Docker com baixa latência em relação a uma rede real;
    \item observação de segurança por um serviço externo, e não verificação formal;
    \item ausência de injeção sistemática de perda, duplicação, reordenação e partição.
\end{itemize}

A documentação auxiliar em \projectpath{docs/algorithm-traceability.md}, \projectpath{docs/decision-log.md} e \projectpath{docs/references.md} complementa esta análise ao relacionar regras, funções, testes e decisões.
